每日係屋企好迷惘唔知做咩好先可以㩒入黎睇

你唔知點解咁迷惘
每日都唔知自己想點
玩game玩到個人好空虛
就開始怪責自己
覺得自己廢

等陣
請聽我講完再選擇怪唔怪責自己

雖然話香港係中西合壁既地方
但係好多家庭同學校都俾儒家思想影響
你都唔例外

做個小小既測試

你覺得搵食係最重要？
你覺得大學一定要揀搵食既科？
你覺得捱苦係好正常既事？

有兩樣都答係既話
你已經俾儒家思想影響
可能你會話，關咩事？

其實
儒家思想係喺古代中華民族
用黎管理農業社會底下百姓既人心
人口多既情況下
農業黎講最重要係乜？
「自給自足」
所以就提倡家庭倫理、君君臣臣父父子子
目的係令每個農民
都可以係自己塊田地度自給自足俾自己家庭
當然，精神層面上都有照顧到
仁義禮智信

所以儒家係一門東方既實用主義
然後古代君主覺得實用就沿用至今
諗下學校、屋企係點教你？
學校直接用仁義禮智黎做宗旨
屋企就不斷同你講要搵食、揀理科、讀專科
如果你童年時期對世界充滿好奇
立志成為畫家
你屋企人會點回應你？
：「搵到食咩？搵唔到食做黎仲乜？」

好喇，黎到哩度
你覺得而家仲係喺三餐不飽既古代會生存唔到？
你覺得自己既理想真係由心而發自己揀？
你覺得自己既人生真係憑自己意願選擇？

儒家思想有兩個弊端
一黎會阻礙你獨立思考
二黎會阻止你形成信念

正常一個普通人類
中學要理解抽象事物
高中要創造抽象事物

但儒家思想既影響
完美咁阻礙左人類去理解抽象既事
例如你朋友話睇哲學書你會點？
大部分香港人會話佢on9
因爲睇哩d書搵唔到錢冇用

見到未，你唔去理解抽象既事物
就會阻礙你去思考哩個世界；
你唔思考哩個世界，
就搵唔到有咩價值；
你形成唔到價值觀，
你就唔知自己人生要做乜；
你唔知人生要做乜，
你就只能跟隨社會要你跟既觀念；

你冇自己既人生觀，
只有社會直接灌俾你既觀念
賺錢、搵食、俾家用
咁你邊有動力去做任何事？

一間屋
入面有一隻豬
間屋正中間放左一個制
只要㩒落去就會產生電擊
而電擊會為隻豬帶黎快感
每一日，隻豬淨係識得禁制、覓食、訓覺
除此之外，就冇然後喇
咦，度門係開住
望下間屋又大又新
再望下個街道，幾十間屋
再望下個屋苑，幾百間屋
再望下個城市，幾千、萬間屋
再望下個國家、地球、宇宙、銀河系
完全任由隻豬選擇鍾意既方法覓食
完全任由隻豬隨便去每一個地方探索
但隻豬諗都冇諗過。

用返人類黎睇
就演變成咁
每日係屋企玩
係你既最大利益行為
因為你唔知人生意義係乜
只能夠滿足自己最本能最基本既欲望
而你每日既生活就係滿足分泌多巴胺既欲望
最直接分泌多巴胺然後獲得愉悅感既制係乜？
睇劇、玩game、打丁、食油炸野食甜野、旅行
每日，搵食、禁制、訓，Loop
你既人生仲係你既咩？

咁你問喇，點算好呢？

停止怪責自己

先講原理，後講例子

一步一步黎

你要開始去睇下世界係點形成
當你睇到世界係點形成
你就會有自己既想法
而林林種種既想法會變成你既觀念
而對唔同人、事、物既觀念
會形成你既理念
當你堅信自己各種既理念
你就會有自己既信念
再堅信落去，咁就係你既信仰
而信仰，唔係話信就信
你需要為哩種信仰去完成使命
完成哩種使命就係你既人生意義

例子，企業家

企業家透過商業去了解哩個世界
由農業、到工業、到金融、到而家既智能化
人類既商業發展到而家，資本主義、
消費主義...etc

當通通明白哂後

企業家有左投資智能產品既諗法
亦有左科技會改變世界既諗法
亦有左科技係雙刀刃既諗法

於是佢既觀念就係
對人物上有科研人士需要培養既觀念
對事情上有智能化產業需要改善既觀念
對物件上有智能產品需要進步既觀念

咁佢既理念就會係
打造對人類無害既智能產業

而佢堅信自己一定可以打造到
而且往後既趨勢都會係智能產業
堅信趨勢同結果既佢
就形成信念

哩種信念就會演化成佢對智能產業既信仰
然後佢深信商業上既
科技主義/智能主義/資本主義
哩堆就係佢既信仰

佢既人生使命就會係
創造最出色既智能產業，改變世界

而所謂使命，就係你即使奉獻自己
時間、精力、甚至生命，都不惜一切要做到
因為你生存就係為左做哩樣野
哩樣係你存在既意義所在
即人生意義

有左人生意義，你就會不斷做
唔會有拖延、唔需要意志力、唔需要堅持
只需要專注同埋觀察世界發展成點

人生就唔係有限、而係無限。

最後問一個問題
點解黃絲不理一切都願意上前線？
明明風險極大，收益唔明確
唔會反人性咩？

唔會。
因為佢地既
信念、信仰、人生使命
令佢地無畏、無懼、甚至願意犧牲

而迷惘緊既你
係政治上
你作為黃絲
你作為信仰自由公義既一員
你作為改變歷史既一員

我由心底裡
真心為你感到驕傲

因為你已經打破咗社會束縛嘅一半

咁樣嘅你

一定可以好快搵到專屬你自己既人生意義，唔會再迷惘。

你講依啲係窮人同毒撚嘅一生

too long
唉又返工

嗯！好有道理
睇完我依然仲係迷惘……

開錯台gg
本應開係學術台...

簡單版:

覺得迷惘係因為搵唔到人生有咩意義
當你搵唔到人生意義
你就會跟左社會個一套(賺錢、搵食為主)
然後變港豬
所以要自己搵人生意義
點搵呢
由認識世界開始
睇人類簡史呀
觀察下個世界點運作
然後慢慢會形成信念、得出人生意義

毒撚以為匿名網上開post有多啲人留意
最後還是逃不過毒的宿命

互勉

因為丁丁仍是處

又係既

私樓仔早已係小時候就得到良好教育，中學已經個人成長哂

公屋仔係成年入社會時，先會覺醒，要睇個人成長書先成長到，仲要打破返d 窮人既儒家 on9 mindset

哩d就係窮人生仔既on9之處

睇完鍾祖康？

你嚮儒家思想影響下都睇通透咁多事物，咁有理念，理想
正正反映左，儒家思想唔會障礙人認識世界追求信念喎

認同

推

你logic岩呀
我哩個mindset係睇左幾十本哲學書
同埋觀察左香港家庭一排先諗通
如果冇睇哲學書
我諗我仲係港豬
唔排除有人自己覺醒
但極少數啦我諗

巴打有無咩哲學書推介？
行過誠品見到得好少

Thx

想補充少少點解我要特登提人生意義

結論係想幫連登仔打破社會階層固化

社會學上黎講
階層係固定左
即係出世時你個家庭幾窮
咁你好大機率都係咁窮
當然有極少數偏例

哩個社會階層固化係有實證
例如bbc套人生七年
拍左幾十年
每七年就update
追蹤拍攝低產、中產同有錢家庭
每個階層拍三個人
即有12個人
其中11個人
拍到56歲
低產始終係低產
中產始終係中產
有錢始終係有錢

即幾努力做港豬
搏老命返工都好
都係唔會變有錢人
覺得會只係自我感覺良好
但bbc人生七年
其中有一個貧窮家庭出世既人
升左做中產

因為哩個人搵到自己人生意義
佢熱愛物理，小、中、大學都鍾意物理
到最後做左大學教授

所以我先提出哩個mindset
人生意義哩個term
將哩個term發揮到極致
就會發覺自己變到好有錢
因為社會本質就係交換
你達成自己人生意義既時候
不知不覺
錢會自己黎你身邊

相反搏老命搵錢
反而無錢

冇錯 要跳出個框框
特別係社會成日灌輸啲
大學畢業升習買樓結婚生仔好似就係一條成功既path 令好多人根本冇思考過就跟住呢條路行

要睇你想了解d咩bo

因為哲學哩門野好多範疇
唔同範疇又會對立
所以我就通常對立一齊睇
睇正面、反面、再試下合埋一齊

例如經驗主義同理論主義
經驗主義會話，要經歷過先總結到規律，形成概念
理論主義會話，用經驗總結出黎既概念，只係歸納，歸納唔一定準確

例如人文主義同理性主義
人文主義會話，你可以追求任何你想要既野
理性主義會話，你追求既野其實係無用

例如唯物論、唯心論
唯物論會話，世界由物質形成
唯心論會話，我思故我在，唔排除其他人只係npc

咁樣打黎打去

唔理實際情況
由我角度推薦既話
我認為要帶住目的去睇書
我上文講既，要了解個世界先
所以可以睇「人類簡史」後先再睇哲學
用哲學黎分析世界
形成返個最有利你既世界觀先
睇完就會知道
世界係由智人形成
因為智人識講故事
然後就到農業革命呀
工業革命呀
期間發現
唯有故事先可以控制人心
所以就形成宗教
而好多國家都以宗教立國
後尾文藝復興等等
開始推崇科學化、現代化
所以尼采就話：「上帝已死」
因為開始由宗教國家轉變為現代國家
唔再完全信奉哂宗教
然後就一、二戰呀
現代化呀
到而家就資本主義、消費主義、人工智能盛行
睇完就認識哂成個世界
就可以睇哲學書分析世界

最最最入門，
「蘇菲的世界」、「柏拉圖對話集」
先由小說、對話睇先
否則一黎就硬食成本哲學書既話就睇完都唔明

寫得幾好
點解得咁小正評同comment
不過我想講睇書幫唔到人幾多
你講嘅信念好多時係行動driven再加強自己想法慢慢培養出黎
書只係有加強/提醒/啟蒙(令你產生一個初步概念)嘅作用
所以我個人黎講都唔係好喜歡純哲學討論
或者討論到最後總會不斷問自己 咁點樣實踐？
可能我比較實用主義
所以覺得你講嘅企業家例子其實唔錯 👍

同埋我覺得人唔洗太複雜
或者用太學術化嘅框架理解呢個世界
（當然選擇學術方向都會對世界有貢獻 只係個人覺得呢個唔係大多數人需要嘅野）

只要全心全意堅持去精進一兩項技能 你總會搵到自己嘅哲學
但千萬唔好變成豬 每日只追求官能上嘅娛樂

睇人類大歷史或多或少會提醒自己
宜家嘅生活方式並唔係必然
然後會開始構建更多想像 visualize社會成個未來
政治信念其實都係咁樣黎
例如我地口中嘅「港豬」 其實就係因為缺少呢種想像 活係被設計嘅現實中

謝巴打
因為開錯係感情台

結論：相輔相成

我覺得哲學主要既意義可以用三個類比

就好似
先讀萬卷書然後行萬里路
或者，直接行萬里路

先修內功然後修外功
或者，直接練外功

先睇攻略再去玩game
或者，直接玩game

當然
兩者一樣都可以有好既結果
唔評論好壞

哲學主要係實踐時令自己有更多角度、思維、方向
因為哲學無非四樣，反思、抽象、邏輯、想象
哩四樣能力唔會即刻話可以用黎實戰
睇完都係要實戰、要執行、要練習

如果再深入d睇
兩者其實相輔相成
實戰中反思，
反思中，
歸納出概念，
將概念用邏輯順理好後，
再想像有冇更好既方法，
用返係實戰度，
即可以由哲學提取方法用係實戰
又可以將實戰抽像化成為返哲學

例如孫子兵法
要符合人性（人性唔鍾意打仗所以打勝仗都係敗）
要好似水咁借勢（be water)（敵疲我攻）（順勢而為）

多謝你 好多得着

搵到一份心水嘅工作

有持續進修嘅機會和決心

遇到啱嘅人

2020 is my best year

好文一推

認同

咁多黃絲個個都睇左幾十本哲學書，花光氣力先對抗到儒家思想？
定本身儒家思想同追夢，追求自我體現，自我價值冇抵觸

你本身既迷惘、被動生活態度會唔會係家庭、父母影響呀？